\chapter*{Leçon 925 : Graphes : représentations et algorithmes.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 925 : Graphes : représentations et algorithmes.}

\titlebox{blue}{\textblue{Références pour la leçon}}{
	\textblue{\cite{Beauquier-Berstel-Chretienne}} Beauquier, Berstel et Chretienne, \emph{Éléments d'algorithmique.}
	
	\textblue{\cite{Cormen}} Cormen, \emph{Algorithmique}
	
	\textblue{\cite{Froidevaux-Gaudel-Soria}} Froidevaux, Gaudel et Soria, \emph{Types de données et algorithmes.}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		Le tri topologique
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Approximation ou non du problème TSP
	\end{minipage} 
}

\section*{Motivation}

\subsection*{Défense}

Les graphes sont des objets qui permettent de modéliser de nombreux problèmes informatiques et de la vie de tous les jours : réseaux (transport, internet, information, eau, électricité), relation entre des entité (réseaux sociaux, contraintes), circuit imprimé, des programmes ... Leurs études et les problèmes sont donc fondamentaux. Il existe également des problèmes calculatoires sur ces graphes. Lorsqu'on étudie les graphes, de nombreux paradigmes informatiques ressortent: on a différents paradigmes algorithmiques, du calcul de complexité, l'utilisation pertinente de structure de données ou encore l'apparition de quelques classes de problèmes.

\subsection*{Ce qu'en dit le jury}

Cette leçon offre une grande liberté de choix au candidat, qui peut choisir de présenter des algorithmes sur des problèmes variés : connexité, diamètre, arbre couvrant, flot maximal, plus court chemin, cycle eulérien, etc. mais aussi des problèmes plus difficiles, comme la couverture de sommets ou la recherche d’un cycle hamiltonien, pour lesquels il pourra proposer des algorithmes d’approximation ou des heuristiques usuelles. Une preuve de correction des algorithmes proposés sera évidemment appréciée. Il
est attendu que diverses représentations des graphes soient présentées et comparées, en particulier en termes de complexité.

\section*{Métaplan}

\begin{description}
	\item[I.] \textbf{La structure d'un graphe}
	\begin{small}
		\textblue{Un graphe peut être vu comme un objet mathématiques servant à modéliser ou bien à une structure de données quelconque. Ici nous présentons le graphe vu comme un objet mathématiques sur lequel on peut rajouter des propriétés mais avec une représentation afin de pouvoir écrire des algorithmes.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Définition}~\cite[p.74]{Beauquier-Berstel-Chretienne}: graphe non-orienté et graphe orienté 
			\item \emph{Définition}~\cite[p.545]{Cormen}: un poids \textblue{(rend l'arbre pondéré)}
			
			\begin{minipage}{.4\textwidth}	
				\item \emph{Définition}: l'arité et le degré d'un nœuds
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Définition}~\cite[p.74]{Beauquier-Berstel-Chretienne}: graphe biparti
			\end{minipage}
			
			\item Représentation des graphes : matrice d'adjacence, liste d'adjacence 
			\item \emph{Remarque}: il en existe d'autre
		\end{itemize}
		
	\begin{center}
		\textblue{\begin{tabular}{|c|cc|}
			\hline
			Complexité & Liste d'adjacence & Matrice d'adjacence  \\
			\hline
			Spatiale & $O(|S| + |A|)$ & $O(|S|^2)$ \\
			Renvoyer la liste des voisins & $O(1)$ & $O(|S|)$ \\
			Tester si deux sommets sont voisins & $O(|S|)$  & $O(1)$ \\
			Parcours en largeur (Algorithme~) & $O(|S|+|A|)$ \textblue{(agrégat)} & $O(|S|^2)$\\
			Parcours en profondeur (Algorithme~\ref{algo:parcours_profondeur}) & $O(|S|+|A|)$  & $O(|S|^2)$ \\
			Composantes fortement connexes (Algorithmes) & $O(|S|+|A|)$  & $O(|S|^2)$ \\
			2-connexité (Algorithme) & $O(|S|+|A|)$  & $O(|S|^2)$ \\
			Bellman--Ford & $O(|S||A|)$ & $O(|S|^3)$ \\
			Dijkstra & $O((|S| + |A|) \log |S|)$ & $O(|S|(|S| + |A|) \log |S|)$ \\
			Floyd--Warshall & $\XBox$ & $O(|S|^3)$ \\
			Prim & $O(|A|\log|S|)$& \\
			Kruskal &  $O(|A|\log|A|)$ & \\
			\hline
		\end{tabular}}
	\end{center}
	\end{footnotesize}
	\item[II.] \textbf{Problèmes d'accessibilité}
	\begin{small}
		\textblue{Puis-je aller jusqu'à ce point? Dans un graphe répondre à cette question est un problème en temps polynomiale. On va même aller plus loin en cherchant si tous les sommets peuvent aller jusqu'à n'import quelle autre sommets : c'est la connexité. On finira par parler un peu de robustesse du réseau avec la 2-connexité. Application : réseau électrique.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Parcourir un graphe \cite[p.549]{Cormen}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item Parcours en largeur : principe + algorithme + complexité
				\item \emph{Application} : Test le caractère biparti d'un graphe
				\item Parcours en largeur : principe + algorithme + complexité
				\item \textred{\emph{Application} : Tri topologique}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Problème de la connexité \cite[p.419]{Froidevaux-Gaudel-Soria}}
		\begin{small}
			\textblue{La vérification de la connexité d'un graphe : peut-on aller de tous sommets vers tous sommets est un problème pratique important (exemple: réseau électrique).}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}~\cite[p.140]{Froidevaux-Gaudel-Soria}: Composantes connexes 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Remarque}: Algorithme de parcours
				\end{minipage}
				\item \emph{Définition}: Composantes fortement connexes
				\item Algorithme de Kosaraju (parcours en profondeur)
				\item Algorithme de Tarjan (parcours en profondeur)
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{La robustesse d'un graphe \cite[p.448]{Froidevaux-Gaudel-Soria}}
		\begin{small}
			\textblue{Dans des réseaux de télécommunication, par exemple, il est intéressant que si un des noeuds tombe en panne, le reste du réseau reste fonctionnel (connexe). On se place dans le cadre d'un graphe non-orienté connexe et on souhaite savoir si il est robuste devant une panne.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Hypothèses}: Graphe non-orienté et connexe
					\item \emph{Définition}: Point d'articulation
					\item \emph{Algorithme}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: 2-connexité
					\item \emph{Définition}: Composante
					\item \emph{Proposition}: Complexité
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}	
	\item[III.] \textbf{Problèmes de routage dans un graphe}
	\begin{small}
		\textblue{Comment puis-je aller jusqu'à ce point? Le problème de routage vient généraliser le problème d'accessibilité: en plus de savoir si deux noeuds sont accessibles on veut connaître un chemin entre ces deux nœuds. Souvent ce chemin vérifie une propriété. Application : internet}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Le plus court chemin \cite[p.495]{Cormen}}
		\begin{small}
			\textblue{Le plus court chemin est un problème minimisant une certaine quantité. Souvent, on traite se problème dans un graphe pondéré. Il existe plusieurs variantes de ce problème : à destination unique, pour un couple de sommet ou entre tout couples de sommets. On va étudier des algorithmes résolvant ces variantes sous certaines hypothèses. Le problème du chemin le plus long est NP-complet.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Définition}: problème du plus cours chemin dans un graphe
				\item \emph{Remarque} : dans un graphe non pondéré un parcours en largeur suffit
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}	
					\item Algorithme de Bellman--Ford + complexité
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \textred{Algorithme de Dijkstra + complexité}
				\end{minipage}
				\item Algorithme de Floyd--Warshall  + complexité 
				\item \emph{Application} à la fermeture transitive (application aux composantes connexes)
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Vers les problèmes de couverture}
		\begin{small}
			\textblue{Les problèmes que l'on présente maintenant ne sont pas tout à fait des problèmes de routage : on ne cherche pas à relier deux points, ni tout à fait des problèmes de couverture car on cherche un chemin (ou un cycle) dans le graphe.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Définition} : problème du chemin eulérien
				\item \emph{Proposition}: critère de la présence d'un chemin eulérien
				\item \emph{Définition} : problème du chemin hamiltonien
				\item \emph{Proposition}: chemin hamiltonien est NP-complet
				\item \emph{Définition}: problème du TSP + version géométrique
				\item \emph{Proposition}: TSP (géométrique) est NP-complet
				\item \textred{Approximation gloutonne + non $\epsilon$-approximation} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[IV.] \textbf{Problèmes de couverture}
	\begin{small}
		\textblue{Un problème de couverture est un problème qui cherche à couvrir notre graphe à l'aide d'un objet (soit tous les sommets, soit toutes les arêtes sont dans cet objets sans en violer les propriétés) : coloration, arbre couvrant, ... Les problèmes de clique permettent de modéliser des problèmes de serveurs web et les problèmes d'indépendant set modélisent les activités compatibles ou non.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Arbre couvrant minimal \cite[p.583]{Cormen}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: arbre couvrant minimal
					\item Algorithme de Prim (principe + complexité)
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Algorithme de Kruskal (principe + complexité)
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Problème de couverture par sommet}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Définition}: Problème couverture par sommet \textblue{(éclairage)}
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Problème NP-complet
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Algorithme d'approximation
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Coloration d'un graphe}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Problème de coloration
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Problème NP-complet
				\end{minipage}
				\item Restriction du problème pour le rendre P
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[IV.] \textbf{Problème de flots}
	\begin{small}
		\textblue{Quelle est la capacité de mon graphe? Le problème Max Cut est NP-complet}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\begin{minipage}{.5\textwidth}
				\item \emph{Définition}: Problèmes Max flot / Min Cut
				\item Algorithme de Ford--Fulkerson (principe + complexité)
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.3\textwidth}
				\item \emph{Remarque}: Dualité 
				\item \emph{Application} biparti
			\end{minipage}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
\end{description}